Questo capitolo è dedicato ai layers esterni di VTX. Nella prima parte, introdurrò le idee su cui si basano i primi concetti di oVTX. Poi entrerò più nello specifico concentrandomi sul layer 5, il layer più esterno: sono stati prodotti i primi prototipi su cui ho fatto i primi test della parte meccanica ed elettrica.

\section{Le sfide di VTX}
Al momento VTX si trova nella sua fase di progettazione preliminare, in cui si stanno valutando i possibili concetti utilizzabili per la sua realizzazione, che verranno poi inseriti nel CDR (Conceptual Design Report). Il CDR di VTX è previsto per la fine del 2022. Al momento quindi stiamo studiando le soluzioni di fattibilità. 
\par
L'upgrade del rivelatore Belle II è previsto durante il LS2 (Long Shutdown 2) programmato per il 2026-2027. Insieme a VTX, anche altri sottorivelatori di Belle II sfrutteranno il periodo di pausa nella presa dati, allo scopo di modificare l'hardware e migliorarne le prestazioni. L'upgrade più importante però riguarda l'acceleratore SuperKEKB: LS2 infatti è stato programmato principalmente allo scopo di attuare le modifiche necessarie all'acceleratore, in particolare nella regione di interazione, per poter raggiungere il valore di luminosità di picco nominale di $6.5\times10^{35}$ $\mathrm{cm}^{-2}\mathrm{s}^{-1}$. 
\par
Al momento, il progetto VTX, è sostenuto da 18 differenti istituti di ricerca. Dall'inizio del 2021, il gruppo che si occupa dello sviluppo di VTX ha cominciato ad incontrarsi settimanalmente in maniera regolare. Da questi incontri sono state stabilite le prime specifiche per il nuovo rivelatore di vertice (vedi sez. 2.4.2).

    \subsubsection{Possibili Configurazioni di VTX}
    Al momento sono state proposte due possibili configurazione di VTX. La prima, e più probabile, è quella composta da un rivelatore a pixel di 5 layers, mentre nella seconda proposta il rivelatore è composto da 7 layers. In entrambi i casi, VTX occuperà il volume occupato dall'attuale rivelatore di vertice VXD. 
    \par
    Una prima simulazione è stata fatta per valutare la differenza di performance tra l'attuale VXD e le due possibili configurazione di VTX. I risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:VTX57vsVXD} e mostrano come - in entrambe le configurazioni VTX - rispetto a VXD, l'efficienza aumenti considerevolmente a bassi livelli di impulso trasverso ($p_t < 200$ MeV), così come anche la risoluzione su $p_t$ per $p_t<500$ MeV.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/effVTX57VXD.png}
        \hfill
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/ptres_VTX57VXD.png}
        \caption{Confronto tra VTX con 5 layers, VTX con 7 layers e l'attuale VXD. A sinistra l'efficienza di identificazione delle tracce relativa a tutte le particelle tracciabili ("finding efficiency"), in combinazione con la CDC (sia per VXD che VTX), in funzione dell'impulso trasverso. A destra la risoluzione dell'impulso trasverso in funzione di esso.}
        \label{fig:VTX57vsVXD}
        \end{figure}    
        
     
    Il gruppo di lavoro di VTX sta attualmente valutando, mediante studi sulla sensibilità in alcuni canali di fisica particolarmente importanti ("benchmark studies"), se i risultati delle simulazioni giustifichino la maggiore complessità della configurazione di VTX a 7 layers. 

    \subsection{VTX L5}
    
    Concentrandosi sui layers esterni di VTX in configurazione a 5 layers, l'obiettivo  è quello di riuscire a creare dei moduli, che riescano ad avere un material budget minore allo 0.3\% $\mathrm{X}_0$ per i layers 3 e 4, mentre per il layer più esterno l'obiettivo e di 0.8\% $\mathrm{X}_0$. Questi moduli saranno composti da una struttura di supporto per i sensori a pixel, una circuiterìa in grado di alimentare i sensori e di portare all'esterno i dati, un sistema di raffreddamento (la richiesta di dissipazione termica è troppo alta per potersi avvalere della sola aria).
    \par
    Per quanto riguarda i sensori, al momento si pensa di utilizzare per tutti i layers di VTX il sensore OBELIX, introdotto nella sez. 2.4.2.
    \par
    Al momento, all'INFN sez. Pisa, ci stiamo concentrando sui moduli del layer 5, quello più esterno, cioè quello composto dai moduli più lunghi. Ci concentriamo su questo modulo perché è quello più difficile da realizzare, una volta trovata una soluzione prototipale per questo modulo, si prevede che la soluzione possa essere estesa ai moduli dei layers 3 e 4.
    \par
    I sensori OBELIX dissipano complessivamente una potenza troppo alta da evacuare dall'area dei moduli di oVTX facendo fluire sola aria, a meno di non soffiare aria ad una velocità talmente alta da compromettere la stabilità meccanica dei moduli. Un sistema di cooling a liquido è quindi richiesto.
    
        \subsubsection{Cooling pipe}
        Nel caso dell'attuale SVD sono i soli chip dell'elettronica di lettura a dissipare calore nella zona sensibile al passaggio delle particelle. In quel caso quindi il problema era stato risolto facendo passare un unico tubo di raffreddamento a contatto con gli APV25, disposti lungo un'unica linea.
        \par
        Nel caso di VTX invece è tutto il sensore a dissipare calore. Bisogna quindi creare delle "piastre" che, poste a contatto termico con i sensori, possano efficientemente trasportare all'esterno l'energia dissipata. Una possibile soluzione, è quella di creare un sandwich formato da due piastre di materiale termicamente conduttivo, all'interno del quale vengono posti uno o più tubi, dentro cui far scorrere il liquido refrigerante.
        
        \subsubsection{Circuiterìa}
        Il circuito per la lettura e l'alimentazione del modulo, nel caso dei layers esterni, può essere posto sia nella parte forward, che nella parte backward. Sfruttando questa possibilità si può quindi dividere la circuiterìa in due parti separate. Al momento, per i sensori del layer 5 si è optato per un circuito di alimentazione dedicato per ogni sensore, così come anche per la raccolta dei dati.
        \par
        La sfida in questo caso è quella di creare un circuito con un material budget minimo, ma che sia in grado di mantenere l'integrità dei segnali provenienti dai sensori, oltre che essere in grado di fornire la potenza richiesta da essi. Una possibile soluzione è quello di creare un circuito in alluminio invece che in rame. L'alluminio infatti ha una lunghezza di radiazione di $8.897$ cm, più alta di quella del rame di $1.436$ cm. La sua conducibilità elettrica di $37.7\times10^6$ S/m è di poco minore di quella del rame ($59.6\times10^6$ S/m). Combinando queste due caratteristiche
        
        $$\biggl(\sqrt{\frac{\mathrm{X}_0^{\mathrm{Al}}}{\mathrm{X}_0^{\mathrm{Cu}}}} \cdot \frac{\sigma^{\mathrm{Al}}}{\sigma^{\mathrm{Cu}}}\biggr) \simeq 1.6$$
        
        l'alluminio risulta essere una soluzione più vantaggiosa, anche se con un costo di realizzazione maggiore (vista la procedura non standard di produzione).
        
        \subsubsection{Struttura di supporto}
        La struttura meccanica deve al contempo essere la più rigida possibile e la più leggera possibile. La rigidità è richiesta per la stabilità geometrica del modulo. Come nel caso di VXD anche i moduli di VTX verranno posizionati in modo da avere una leggera sovrapposizione delle aree sensibili, tra un modulo e i moduli vicini. Questa sovrapposizione serve principalmente per l'allineamento del sottorivelatore. Una struttura stabile è quindi fondamentale per poter mantenere la geometria precisa nel tempo.
        \par
        In particolare la struttura deve essere sufficientemente rigida da non far toccare tra di loro i moduli. Il layer 5 infatti sarà lungo $\sim 72$cm. La rigidità della struttura deve essere tale che le sue frequenze di risonanza stiano al di sopra dei 200Hz (la questione verrà affrontata approfonditamente nella sez. 4.3).
        \par
        La leggerezza è richiesta per la minimizzazione del contenuto in materiale, causa di multiplo scattering. Il modulo, per poter stare all'interno dei limiti di material budget imposti, deve essere il più leggero possibile. I materiali compositi, sono al momento la tecnologia più all'avanguardia per soddisfare questi criteri.
        
    
\section{Scelte progettuali VTX L5}
Al momento non siamo ancora in grado di dare le specifiche tecniche complete o definitive di VTX. Tuttavia, per poter capire con quali specifiche il rivelatore di vertice potrà essere costruito, è necessario iniziare a studiare delle possibili soluzioni. All'INFN sez. di Pisa sono stati quindi sviluppati alcuni prototipi che potrebbero soddisfare i requisiti fisici elaborati dal gruppo di lavoro di VTX. Di seguito sono presentate le scelte progettuali che sono state fatte fino ad oggi. 
    
    \subsection{Struttura di supporto}
    I sensori dei layer più esterni di VTX non saranno sostenuti direttamente da strutture in silicio (come per i iVTX), in quanto sono troppo lunghi e massivi per poter adottare questa soluzione. Si è quindi optato per una struttura di supporto dedicata, appositamente pensata per sorreggere tutto il sistema di sensori, raffreddamento ed elettronica.
    
        \subsubsection{Concetto struttura di supporto: ITS}
        Il concetto a cui gli ingegneri dell'INFN\footnote{La progettazione e simulazione del sistema di supporto e raffreddamento del layer 5 di VTX, è stata realizzata dagli Ing. Maurizio Massa e Ing. Filippo Bosi, dell'INFN sezione Pisa.} si sono ispirati, è quello proposto dall'Ing. C. Gargiulo per l'upgrade del rivelatore di vertice (ITS) dell'esperimento ALICE presso il CERN. Una rappresentazione della struttura realizzata da Gargiulo è mostrata in fig. \ref{fig:aliceits}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/aliceITS.png}
        \caption{Struttura di supporto realizzata dall'Ing. C. Gargiulo per il layer più esterno di ITS, rivelatore di vertice dell'esperimento ALICE.}
        \label{fig:aliceits}
        \end{figure}        
        
        La struttura di ITS, è lunga 1.5m. Con una massa di circa 25g, è in grado di supportare 1.5kg di materiale, concentrati nella sua zona centrale. %cercare referenza
        Questo tipo di traliccio triangolare è quindi stato scelto come geometria di partenza per lo sviluppo della trave di supporto di VTX L5. 
        \par
        Le soluzioni meccaniche utilizzate per la progettazione di ITS sono state d'ispirazione non solo per la struttura di supporto, ma anche per il resto delle componenti meccaniche di VTX L5, come ad esempio la cold plate. Il traliccio di ITS è stato realizzando con il metodo additivo, assemblando la trave componente per componente. Al contrario, i tralicci di VTX L5 saranno formati da tre elementi creati utilizzando il metodo sottrattivo, eliminando quindi il materiale in eccesso dal laminato di partenza.
        
        \subsubsection{Scelta dei Materiali}
        Data la geometria, ci si è concentrati sulla scelta del materiale più adeguato per il nostro modulo di VTX. A differenza  di ITS infatti, il layer più esterno di VTX sarà lungo solo 712 mm: una ricerca dei materiali da utilizzare è quindi obbligatoria.
        \par
        Viste le loro capacità meccaniche elevate, in rapporto alla loro massa, la categoria di materiali che verrà utilizzata è quella dei materiali compositi, in particolare tessuti in fibra di carbonio e resina epossidica. I materiali compositi vengono solitamente forniti direttamente dalle aziende che li producono già pronti per essere utilizzati. Questo tipo di materiali viene chiamato "preimpregnato" o "prepreg", in quanto l'azienda produttrice fornisce il rotolo di tessuto in fibra di carbonio già impregnato di resina. Ciò permette di avere il materiale composito di qualità garantita dalla stessa azienda, evitando così possibili errori durante la fase di applicazione della resina (bolle d'aria ecc). In fig. \ref{fig:cfproperties} sono mostrati alcuni dei possibili materiali compositi disponibili sul mercato con le loro caratteristiche principali.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/Range-of-CF-Properties.png}
        \caption{Caratteristiche meccaniche delle principali fibre di carbonio in commercio. L'asse delle X corrisponde alla forza elastica della fibra, l'asse delle Y corrisponde alla sua resistenza a rottura \cite{CFrange}.}
        \label{fig:cfproperties}
        \end{figure}         
        
        Senza entrare nei dettagli della teoria delle travi, le forze in gioco in un traliccio come quello mostrato in fig. \ref{fig:aliceits}, sono tutte direzionate lungo le linee create dalla presenza di materiale. Questo significa che il lavoro delle componenti del traliccio, può essere approssimato in trazione o compressione. Nelle possibili scelte di fibra di carbonio utilizzabili, quella con le caratteristiche meccaniche migliori in trazione e compressione è sicuramente la fibra unidirezionale. Come il nome fa' intendere, i tessuti in fibra di carbonio unidirezionali sono formati da fibre rivolte tutte nella stessa direzione, questo rende il foglio di materiale composito estremamente resistente lungo la direzione delle fibre. La scelta per i moduli del layer 5 di VTX è ricaduta quindi sull'M46J unidirezionale. Una fibra con un alto modulo di Young e che permette di avere anche una buona tolleranza a rottura.
        \par
        Alle estremità della trave, come per ITS, anche per VTX L5 si è optato per degli endpieces. Il materiale scelto è stato il PEEK, un polimero ad alte prestazioni, che si presta ad essere ben lavorato meccanicamente.
        \par
        Un primo prototipo di trave di supporto per VTX L5 è stato realizzato e testato presso i laboratori dell'INFN. Nella sezione 4.3 è presente una spiegazione approfondita sulla produzione e la caratterizzazione del traliccio.
        
    \subsection{Cold plate}
    Al momento, per i moduli più esterni di VTX si è optato per un design con due file di sensori per ogni modulo. Una figura che mostra l'esploso del modulo di VTX L5 è presentata in fig. \ref{fig:VTXL5}.

        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/VTXL5.png}
        \caption{Proposta di prototipo del modulo per il layer 5 di VTX.}
        \label{fig:VTXL5}
        \end{figure}
    
        \subsubsection{Concetto cold plate}    
        Come mostrato in fig. \ref{fig:VTXL5}, due file di sensori per ogni modulo significa due differenti cold plate per ogni modulo. Le due cold plate vengono quindi messe in contatto con i sensori, permettendo così di evacuarne il calore.
        \par
        Per la realizzazione di queste componenti si è optato per una struttura a sandwich. Nella parte a contatto con i sensori verrà utilizzata una fibra ad alta conducibilità termica, al di sotto della quale verranno posizionati due tubi. All'interno dei tubi verrà fatto scorrere il liquido refrigerante (acqua demineralizzata) con il compito di trasportare fuori dal modulo il calore prodotto dai sensori. I tubi verranno quindi avvolti dalla parte inferiore del sandwich, in modo da tenerli in posizione. Durante la fase di cura il sandwich sarà posto all'interno di una maschera di assemblaggio, affinché rimanga tutto in posizione fino a procedimento ultimato.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/coldplatedesign.png}
        \caption{Primo design delle cold plate di VTX L5. Ogni modulo avrà due di queste cold plate.}
        \label{fig:coldplatedesign}
        \end{figure}        
        
        In particolare, per la fibra di carbonio si è optato per la K13D2U. La K13D2U è una fibra con una conducibilità termica di $\sim800\mathrm{W}\mathrm{m}^{-1}\mathrm{K}^{-1}$ (conducibilità della sola fibra, a resina applicata, la conducibilità cala a seconda del tipo di resina e della sua percentuale in rapporto alla fibra). Oltre che per la conducibilità, la scelta è ricaduta sulla K13D2U anche perché è una fibra conosciuta, essendo già stata utilizzata in altri esperimenti. Per la parte interna invece, è stata trovata una soluzione nei tubi in kapton prodotti dalla Nordson Medical. I tubi avranno un diametro interno di 2.67mm ed esterno di 2.80mm. 
        \par
        I tubi saranno avvolti - nella parte non a contatto con la K13D2U - da un foglio di grafite. La grafite ha una buona conducibilità termica e permette di essere piegata seguendo le geometrie dei tubi, al contrario della K13D2U, molto più rigida. Il compito della grafite sarà quello di trasportare il calore dalla parte non a contatto con i tubi della K13D2U verso di essi. La grafite tende a polverizzare, mentre la K13D2U è una fibra unidirezionale: nella direzione ortogonale alle fibre è quindi molto fragile. Il tutto sarà contenuto all'interno di due fogli di "carbon fleece" che avranno il compito di rendere la struttura più resistente. In fig. \ref{fig:coldplatesection} è mostrata la configurazione della cold plate.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/coldplatesection.png}
        \caption{Sezione trasversale del progetto della cold plate di VTX L5.}
        \label{fig:coldplatesection}
        \end{figure}  
        
        In questa configurazione, la cold plate totale avrà uno spessore di $\sim190\mu\mathrm{m}$, tubi di raffreddamento esclusi.
        \par
        Al momento in cui viene presentata questa tesi, un primo prototipo di coldplate è in fase di produzione dall'azienda Loson Compositi. I primi test termici saranno effettuati all'arrivo (imminente) delle prime cold plate all'INFN.
    
    \subsection{Power bus}
    I sensori OBELIX che verranno utilizzati per VTX, avranno una larghezza di banda di $\sim320$Mbits/s e una potenza di $\sim 27.4$ W per ogni modulo. Per i layer esterni di VTX si sta optando per una linea di alimentazione dedicata per ogni sensore. Il sensore è in fase di design e sarà disponibile alla fine del 2022, quindi per ora queste sono le sole specifiche usate per la progettazione del circuito flex\footnote{La fase di progettazione del circuito flex è stata seguita dall'Ing. Massimo Minuti, dell'INFN sez. Pisa}, oltre a quella di mantenere il material budget il più basso possibile. 
    
        \subsubsection{circuito flex}
        Il circuito di VTX L5, sarà diviso in due parti per ogni modulo lungo la sua lunghezza (questo concetto probabilmente non sarà adottato per il layer 3, per garantire maggiore spazio in avanti ai componenti di macchina, si pensa di leggere i moduli L1-L3 dal lato backward). Nel layer più esterno di VTX infatti può essere utilizzata sia la parte forward che backward, per ottimizzare la caduta di tensione del circuito è stato quindi diviso in due. Il circuito è lungo quindi circa 35 cm, con questa lunghezza - per i due sensori centrali - il voltage drop è stato calcolato essere di 100 mV (a cui vanno aggiunti gli altri 100 mV della linea di ritorno).
        \par
        Per poter rendere il circuito più sottile possibile, è stato scelto di utilizzare il Kapton per il PCB. Questo rende il circuito flessibile, anche se non è una specifica richiesta. Il circuito flex, sarà quindi formato da 4 strati di kapton sul quale saranno fatte passare la linea di alimentazione dei sensori, le due linee dedicate al trasporto dei dati dei sensori (che sarà qunidi una linea differenziale) e la linea di massa. Al momento della progettazione, non è stato specificato quale tipo di connettore utilizzare, si è optato per un connettore con angolo retto. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/cadcircuitoflex.png}
        \caption{Progetto del circuito flex per VTX L5. Nel prototipo di VTX L5 saranno presenti quattro di questi circuiti, due per ogni fila di sensori.}
        \label{fig:cadcircuitoflex}
        \end{figure}        
        
        Un circuito flex, come quello mostrato in \ref{fig:cadcircuitoflex}, è già stato prodotto. I primi test sul circuito e i loro risultati sono presentati nella sezione 4.5
        
    \subsection{Material budget}
    Ogni parte del modulo di VTX L5 deve essere progettato con l'obiettivo di mantenere il material budget più basso possibile. Per questo motivo ogni elemento che compone le parti di modulo appena descritto, è stato inserito in un foglio di calcolo per avere una previsione sul material budget totale del modulo. In tab. \ref{tab:radiationlength} è mostrato il risultato di questo calcolo.
    
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c}
         Componente & $\mathrm{X}/\mathrm{X}_0$ (\%) \\
         \hline
         Traliccio & 0.062 \\
         Cold plate & 0.066 \\
         Tubi e refrigerante & 0.166 \\
         Colla assemblaggio & 0.034 \\
         Circuito flex & 0.292 \\
         \hline
         Totale & 0.570
        \end{tabular}
        \caption{Lunghezza di radiazione dei componenti del modulo di VTX L5. Il circuito flex forward è 30mm più lungo del backward. In appendice è presente una tabella completa \ref{fig:radiationlegthtot}.}
        \label{tab:radiationlength}
    \end{table}
    
    Come mostrato in \ref{tab:radiationlength}, con queste soluzioni, siamo ben al di sotto dei limiti di material budget di 0.8 \% $\mathrm{X}_0$ che il gruppo di VTX si è imposto.
        

\section{Produzione VTX L5}
Per la produzione del primo prototipo di modulo di VTX L5, sono state utilizzate alcune tecniche di prototipazione all'avanguardia. Nelle sottosezioni seguenti sono descritti brevemente i processi di produzione dei vari componenti di VTX L5.

    \subsection{Produzione struttura di supporto}
    La struttura a traliccio di VTX L5 utilizza un concetto di produzione originale. Per prima cosa vengono prodotti le lastre di carbonio M46J con un layup composto da 4 fogli, in cui le fibre sono disposte a 90° tra di loro in maniera simmetrica: quindi il primo foglio viene disposto a 0°, il secondo a 90°, il terzo a 90° e il quarto di nuovo a 0°. In questo modo non ci sono differenze tra un verso e l'altro della piastra. I fogli vengono così disposti in modo da sfruttare le caratteristiche meccaniche dell'M46J in due direzioni ortogonali. La produzione di questi laminati è stata realizzata dall'azienda Loson Compositi.
    \par
    I laminati così prodotti, sono quindi stati tagliati ad acqua, asportando il materiale non necessario. Del taglio se n'è occupata l'azienda Watajet. In fig. \ref{fig:taglioacqua} è mostrato il risultato prima e dopo il processo. 
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[angle=90, width=1\textwidth]{images/taglioacqua.png}
        \caption{singolo elemento della trave di supporto, con il rispettivo laminato di partenza da cui è stata ricavata.}
        \label{fig:taglioacqua}
        \end{figure} 
        
    Di questi singoli elementi mostrati in fig. \ref{fig:taglioacqua}, ne sono stati prodotti di due tipi: uno con una larghezza di taglio di 1mm, mentre un secondo con una larghezza di taglio di 0.5mm. Il taglio ad 1 mm è stato valutato come compromesso tra il contenimento del material budget e le caratteristiche meccaniche richieste, quello a 0.5 mm è il limito tecnologico a cui l'azienda può arrivare.
    \par
    Dopo un controllo qualità di ogni singolo elemento (presentato nella sezione 4.4), la trave viene assemblata incollando tra di loro 3 di questi elementi. Per l'incollaggio è stata prodotta una maschera di montaggio apposita in alluminio, prodotta dall'azienda Galli\&Morelli su disegno INFN sez. Pisa.
    \par
    Gli endpieces invece sono stati ricavati fresando un blocco di PEEK. Della produzione se n'è occupata anche in questo caso, l'azienda Galli\&Morelli.
        
    \subsection{Produzione delle cold plate}
    Per la produzione delle cold plates si è seguito un procedimento simile a quello usato per ITS. E' stata costruita una maschera apposita in alluminio. La maschera va a schiacciare tra di loro gli strati che compongono la cold plate, lasciando lo spazio necessario ai tubi in kapton. Questo procedimento è stato eseguito dall'azienda Loson Compositi, che si è occupata anche di reperire il materiale necessario alla realizzazione delle cold plate. In fig. \ref{fig:coldplateloson} è mostrata la prima cold plate estratta dalla maschera di montaggio.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/coldplateLoson.jpg}
        \caption{Primo prototipo di cold plate, durante la fase di estrazione dalla sua maschera di assemblaggio.}
        \label{fig:coldplateloson}
        \end{figure}
    
    Al momento della presentazione di questa tesi, l'azienda sta producendo ulteriori prototipi per poter effettuare dei test termici.
    
    \subsection{Produzione circuito flex}
    La produzione del primo prototipo di circuito flex, viene fatta tramite asportazione selettiva del rame in eccesso. Della produzione si è occupata la PCBway su commissione dell'azienda Artel, su progetto dell'INFN sez. Pisa. 
    \par
    Un prototipo di questo tipo, è stato prodotto ed è disponibile presso i laboratori dell'INFN di Pisa. Alcuni test su di esso sono già stati condotti. I test e i relativi risultati sono esposti nella sezione 4.5.
    \par
    Il prototipo in rame è stato fatto esclusivamente per valutare l'utilizzabilità di questo tipo di circuito in termini di performance. Come si può vedere in tab. \ref{tab:radiationlength} infatti, il circuito flex, è il componente con il maggior material budget. Nella tabella inoltre sono presenti i valori dell'RC in alluminio. l'RC definitivo sarà quindi proposto con le piste fatte in alluminio e non in rame, come quello presentato in sezione 4.5. A causa degli altissimi costi di produzione di un flex in alluminio (dell'ordine delle decine di migliaia di euro), si è quindi optato per un primo prototipo in rame dai costi più contenuti. 
    \par
    La produzione di un flex in alluminio infatti comporta delle tecniche costruttive completamente diverse, che si basano sul deposito del materiale necessario per andare a creare le piste, al contrario dell'asportazione selettiva usata per il rame. Questo tipo di tecnica è in fase di sperimentazione presso i laboratori del CERN di Ginevra. Avendo questo processo un mercato molto ristretto, al momento il CERN rimane l'unico istituto in grado di produrre circuiti stampati di questo tipo.
        
        
\section{Caratterizzazione meccanica}

La caratterizzazione meccanica del modulo del layer 5 di VTX, comprende il test di flessione su tre punti, il test vibrazionale e il test di conducibilità termica della coldplate. Quest'ultimo test non è ancora stato eseguito. Prima dei test ho eseguito un controllo qualità di ogni singolo elemento prima dell'assemblaggio delle travi e anche delle travi dopo l'assemblaggio.        
        
    \subsection{Controllo qualità}
    Una volta arrivati all'INFN di Pisa, durante la primavera 2021, gli elementi che compongono il traliccio di supporto, sono stati sottoposti ad alcuni controlli di qualità. Tutte le misure proposte di seguito, sono state svolte nei laboratori delle alte tecnologie dell'INFN sezione di Pisa. 
        \subsubsection{Singoli elementi del traliccio}
        Gli elementi si suddividono in due gruppi principali: un primo gruppo di 12 elementi con una larghezza di taglio di 0.5 mm, un secondo gruppo di 13 elementi con una larghezza di taglio di 1.0 mm. Per prima cosa ogni singolo elemento è stato sottoposto ad una misurazione per verificarne la qualità. Per farlo, sono stati messi, uno ad uno, sotto ad una macchina di misura a controllo numerico, come mostrato in fig. \ref{fig:ghibli}. La CMM (coordinate-measuring machine) utilizzata è una DEA Ghibli prodotta dalla Hexagon, a cui è stato installato un visore ottico, a differenza del tastatore solitamente utilizzato su questo tipo di macchinario. In questo modo la misura risulta più semplice, mantenendo un valore di incertezza trascurabile (nell'ordine dei $2-4\mu\mathrm{m}$). In fig. \ref{fig:updownexample} è presente un esempio di come viene visto l'elemento attraverso il visore ottico.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/ghibli.png}
        \caption{Esempio di come vengono fissati gli elementi e di come viene fatta la verifica post produzione.}
        \label{fig:ghibli}
        \end{figure}
        
        Ogni misurazione è stata effettuata seguendo una procedura specifica:
        
        \begin{itemize}
            \item Verifica del lato dell'elemento (fare riferimento alla fig. \ref{fig:updownexample}).
            \item Posizionamento dell'elemento, nel verso "up" sulla base in granito della CMM (vedi fig. \ref{fig:ghibli}).
            \item A questo punto viene creato il punto di origine tramite il software della CMM, a cui tutti gli altri punti di misura faranno riferimento. Il punto di origine è sempre posizionato sull'angolo basso a sinistra dell'elemento.
            \item Vengono salvati tutti i punti mostrati in fig. \ref{fig:ghiblipoints}, nell'ordine mostrato.
            \item Viene ribaltato l'elemento nel verso "down" e riposizionato.
            \item Viene presa una seconda origine.
            \item vengono ripresi gli stessi punti del verso "up".
            \item Finita la misurazione con la CMM, gli elementi vengono posizionati su una bilancia di precisione per misurarne il peso, con un'incertezza di $0.001$g.
            \item Viene infine misurato lo spessore di ogni singolo elemento, la misurazione viene fatta con un micrometro digitale e viene ripetuta in tre punti diversi del lato lungo dell'elemento.
            \item In ultimo, ogni elemento viene etichettato, ad esempio: "T\_10\_01 up", che corrisponde all'elemento numero 1, con una larghezza di taglio di 1mm, con etichetta posta sul lato "up".
        \end{itemize}

        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/updownexample.png}
        \caption{Esempio di un elemento visto attraverso il visore ottico usato per la misurazione. A sinistra è mostrato il verso "up", mentre a destra il verso "down".}
        \label{fig:updownexample}
        \end{figure}
        
        Durante la misurazione, l'elemento T\_05\_12 è risultato danneggiato e quindi scartato. Come vedremo nella sezione successiva infatti, gli elementi con taglio da 0.5mm sono risultati particolarmente fragili e quindi delicati da maneggiare.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/ghiblipoints.png}
        \caption{Punti in cui è stata effettuata la misura per ogni elemento, il lato lungo è l'asse Y, mentre quello corto è l'asse X. I punti 7, 8 e 9 sono a 250mm di distanza dal punto 1 (che è anche il punto di origine) lungo l'asse Y, mentre i punti 5,6 e 10 sono a 500mm di distanza dal punto 1.}
        \label{fig:ghiblipoints}
        \end{figure}        


        \subsubsection{Risultati misure dei singoli elementi}
        Come si può vedere dal grafico mostrato in fig. \ref{fig:cuttingwidth} gli elementi da 1mm hanno una differenza nella larghezza di taglio di 0.08 mm tra il verso "up" e il verso "down", la stessa differenza è presente negli elementi tagliati a 0.5 mm. Questa differenza è dovuta al cono creato dal getto d'acqua utilizzato per ritagliare i laminati in carbonio. Partendo da questa misure è stato quindi calcolato l'angolo corrispondente al cono di taglio, attraverso la formula:
        
        $$\theta_{cut} = \mathrm{arctan}\biggl(\frac{\mathrm{w}_{\mathrm{up}}-\mathrm{w}_{\mathrm{down}}}{2\cdot\mathrm{thk}}\biggr)$$
        
        dove $\mathrm{w}_{\mathrm{up}}$ è la larghezza di taglio del verso "up", $\mathrm{w}_{\mathrm{down}}$ è la larghezza di taglio del verso "down" e thk è lo spessore della trave. Il risultato mediato su tutti gli elementi fornisce $\theta_{cut} \simeq 8$° sia per gli elementi da 1 mm che quelli da 0.5 mm.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/cuttingwidth.png}
        \caption{Distribuzioni della larghezza di taglio dei singoli elementi. A sinistra gli elementi da 1 mm, a destra quelli da 0.5 mm.}
        \label{fig:cuttingwidth}
        \end{figure}          
        
        Con le misure effettuate ho calcolato anche quanto rettilinei sono gli elementi rispetto al lato più lungo. Per farlo ho calcolato la distanza tra i punti 5 e 7 (fare riferimento alla fig. \ref{fig:ghiblipoints}) e la retta passante per i punti 1 e 4. Allo stesso modo sul lato opposto si sono utilizzati i punti 8 e 10 e la retta passante per i punti 2 e 3. I risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:streightness}. Come si può vedere dai grafici, gli elementi da 0.5 mm tendono ad essere meno "dritti" rispetto a quelli da 1 mm, questo aspetto renderà particolarmente ostico l'assemblaggio della trave, spiegato nella prossima sezione.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{images/straightness.png}
        \caption{Distribuzioni delle distanze tra i punti centrali del lato lungo, rispetto alla retta passante per gli angoli dell'elemento. In alto gli elementi da 1 mm, in basso quelli da 0.5 mm.}
        \label{fig:streightness}
        \end{figure}
        
        Quindi sono passato al controllo dello spessore e della massa di ogni elemento. Per la misura dello spessore ho utilizzato un micrometro digitale Mahr 40 EX, con precisione di 1 $\mu\mathrm{m}$. Per la misura della massa invece si è utilizzata una bilancia di precisione KERN, con una precisione di 0.001 g. Per evitare errori dovuti alle fluttuazioni dei valori durante la misurazione, come incertezza ho utilizzato 0.01 g.
        \par
        La misura dello spessore è stata fatta misurando tre punti differenti dei due lati più lunghi di ogni elemento, a $\sim5$ mm dall'inizio, a $\sim5$ mm dalla fine e nel punto medio. I risultati mostrati nelle fig. \ref{fig:pesospessore1} e \ref{fig:pesospessore05} mostrano chiaramente la distinzione tra i tre differenti spessori dei tre tipi di laminato utilizzato. Gli elementi ricavati partendo dai laminati di $\sim0.65$ mm di spessore, sono risultati deformati in alcuni punti. L'azienda produttrice ha confermato di aver avuto dei problemi durante la laminatura che hanno creato le deformazioni riscontrate. Gli elementi da 0.65 mm di spessore non sono quindi stati utilizzati per assemblare i prototipi dei tralicci.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/pesospessore1.png}
        \caption{A sinistra la distribuzione delle masse dei singoli elementi da 1mm di larghezza di taglio, a destra la distribuzione degli spessori dei singoli elementi.}
        \label{fig:pesospessore1}
        \end{figure}        
        
        Infine, in vista dell'assemblaggio, ho misurata anche la larghezza interna di ogni elemento. Questa misura verrà poi utilizzata per il disegno della maschera di assemblaggio del traliccio. 
        
        \subsubsection{Assemblaggio del traliccio}
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/mascheramontaggio.png}
        \caption{Disegno CAD della maschera di assemblaggio dei tralicci in carbonio. Le aste centrali sono fissate al nucleo della maschera tramite delle viti, togliendo queste parti si possono inserire i singoli elementi. Questi ultimi, una volta posizionati, vengono bloccati da queste aste centrali.}
        \label{fig:mascheramontaggio}
        \end{figure}  
        
        Il prototipo della struttura che supporterà un modulo del layer 5 di VTX, viene assemblato partendo da tre elementi, così da andare a formare un traliccio triangolare. Per ogni traliccio vengono utilizzati elementi di uguale spessore e larghezza di taglio. Per il primo modulo siamo partiti dagli elementi T\_10\_10, T\_10\_12 e T\_10\_13, tutte da 1 mm di larghezza di taglio e 0.5 mm di spessore. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/pesospessore05.png}
        \caption{A sinistra la distribuzione delle masse dei singoli elementi da 0.5mm di larghezza di taglio, a destra la distribuzione degli spessori dei singoli elementi.}
        \label{fig:pesospessore05}
        \end{figure}        
        
        Per poter incollare tra di loro gli elementi con precisione è stata creata una maschera di montaggio, appositamente progettata e mostrata in fig. \ref{fig:mascheramontaggio}. La maschera è stata progettata con dei "pettini" di posizionamento, che tuttavia si sono rivelati non necessari, in quanto il singolo elemento viene bloccato in posizione semplicemente stringendo le viti di fissaggio della maschera. Una volta posizionati i tre elementi, la trave, pronta per essere incollata si presenta come in fig. \ref{fig:traliccioposizionato}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/traliccioposizionato.png}
        \caption{Fotografia del primo prototipo di traliccio del layer 5 di VTX, posizionato sulla maschera di assemblaggio e pronto per essere incollato.}
        \label{fig:traliccioposizionato}
        \end{figure}  
        
        A questo punto, gli elementi vengono fissati tra di loro utilizzando alcune gocce di cianoacrilato, una colla a cura rapida. Questo passaggio è necessario affinché possano essere chiusi i punti di luce rimanenti, anche dopo essere stati posizionati i tre elementi, in modo che la colla di assemblaggio non coli attraverso di essi. Successivamente si procede all'incollaggio vero e proprio.
        \par
        L'incollaggio viene fatto manualmente, depositando una linea di colla nel punto di giunzione tra gli elementi. La colla utilizzata è l'Araldite 2011, una colla strutturale dalle note caratteristiche di resistenza alla radiazione ionizzante, che ha un tempo di cura di circa 24 ore a 20°C. Viene quindi incollato un solo punto di giunzione al giorno. Un'immagine del processo di incollaggio è presentata in fig. \ref{fig:incollaggio}
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/incollaggio.jpg}
        \caption{Fotografia che rappresenta un momento della fase di incollaggio del traliccio.}
        \label{fig:incollaggio}
        \end{figure}

        Dopo l'indurimento della colla, il traliccio assemblato viene estratto dalla maschera di montaggio, smontando quest'ultima e sfilandolo. Il risultato finale è mostrato in fig. \ref{fig:traliccio}. Abbiamo valutato di creare un cordone di colla anche nella parte interna degli angoli della trave. Dopo un esame al microscopio però, ci siamo accorti che la microcolatura, avvenuta durante la fase di cura, è stata sufficiente a far trafilare la colla anche nella parte interna del traliccio.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/traliccio2.jpg}
        \hfill
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/traliccio1.jpg}
        \caption{Primo prototipo del traliccio assemblato.}
        \label{fig:traliccio}
        \end{figure}
        
        La struttura di supporto dei moduli del layer 5, si completa montando gli "endpieces", ovvero i pezzi che fissano il traliccio al supporto del layer 5, mostrati in fig. \ref{fig:endpiece}. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/endpiececad.png}
        \hfill
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/endpiece.png}
        \caption{Sulla sinistra il disegno CAD dell'endpiece, sulla destra una fotografia dell'endpiece.}
        \label{fig:endpiece}
        \end{figure}        
        
        Gli endpieces sono quindi stati incollati alle due estremità del traliccio utilizzando l'Araldite 2011. Per evitare problemi di colatura, gli endpieces sono stati posizionati in una morsa e l'incollaggio è stato fatto lasciando il traliccio in posizione verticale durante la fase di cura. Allo stesso modo è stato incollato il secondo endpieces all'altra estremità della trave. Il risultato finale della trave di supporto così assemblata è mostrato in fig. \ref{fig:tralicciofinale}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=14cm]{images/tralicciofinale.png}
        \caption{Fotografia della trave di supporto ad assemblaggio completato.}
        \label{fig:tralicciofinale}
        \end{figure}
        
        Oltre alla trave rappresentata nelle immagini di questa sezione, sono stati assemblati altri 2 tralicci utilizzando gli elementi da 1 mm di larghezza di taglio. Un primo traliccio utilizzando altri elementi da 0.5 mm di spessore, in particolare T\_10\_02, T\_10\_04 e T\_10\_06. Il secondo traliccio è stato assemblato utilizzando elementi con spessore da 0.75 mm, in particolare T\_10\_01, T\_10\_03 e T\_10\_05. 
        \par
        Questi ulteriori tralicci verranno utilizzati per avere un minimo di statistica e per fare un confronto tra una trave assemblata utilizzando gli elementi da 0.5 mm di spessore e quelli da 0.75 mm di spessore. A causa dell'alto costo, sono stati prodotti soltanto 2 endpieces in PEEK, quindi per queste due travi di riserva, gli endpieces sono stati stampati in ABS, utilizzando la stampante 3D presente nei laboratori di alte tecnologie dell'INFN di Pisa. Per i test flessionali le differenti caratteristiche meccaniche dei due materiali degli endpieces non influenzano i risultati. 
        \par
        Infine è stato assemblato anche un traliccio utilizzando elementi con larghezza di taglio da 0.5 mm. Tuttavia, questi elementi si sono rivelati eccessivamente delicati e, durante la fase di estrazione dalla maschera, è stato rotto. Non sono quindi stati realizzati altri tralicci utilizzando gli elementi da 0.5 mm di larghezza di taglio.
        
        \subsubsection{Controllo di qualità della trave}
        A fase di assemblaggio avvenuta, sono stati effettuati dei controlli di qualità sui tralicci completati. Per prima cosa è stata effettuata una misura della massa di ogni componente del traliccio. I tre elementi in carbonio che lo compongono hanno una massa complessiva di $5.44\pm0.01$ g, mentre la trave dopo l'assemblaggio (prima di inserire gli endpieces) ha una massa di $5.80\pm0.01$ g. Per sottrazione la quantità di colla utilizzata per l'assemblaggio corrisponde quindi a $0.36\pm0.01$ g. I due endpieces hanno massa rispettivamente di $9.74\pm0.01$ g e $9.69\pm0.01$ g, come mostrato in fig. \ref{fig:endpieces} infatti, non sono perfettamente simmetrici.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/endpieceszoom.png}
        \caption{Fotografia dei due endpieces utilizzati per l'assemblaggio del primo prototipo. L'endpieces di sinistra presenta un foro asolato, necessario al corretto posizionamento sul cono che sostiene tutti i layers di VTX. L'endpieces asolato è quello da $9.69\pm0.01$g.}
        \label{fig:endpieces}
        \end{figure}
        
        %chiedere nome del cono di sostegno di VTX
        
        La trave completata, ha una massa di $25.26\pm0.01$ g, sempre per sottrazione, la colla utilizzata per l'assemblaggio dei due endpieces corrisponde a $0.03\pm0.01$ g.
        \par
        Un ulteriore controllo di qualità, che si è reso necessario durante i test, è stato quello di valutare quanto la trave assemblata fosse rettilinea. La trave è stata infatti assemblata a mano e per far combaciare i singoli elementi, in modo da essere incollati, sono stati leggermente forzati in posizione. Durante la fase di posizionamento quindi è possibile che si siano create delle tensioni interne alla struttura non trascurabili, che potrebbero averla deformata. 
        \par
        Per fare ciò la trave è stata posizionata sotto ad una macchina CMM con installato un visore ottico. L'oggetto è stato posizionato come mostrato in fig. \ref{fig:mitutoyo}. Una volta posizionato l'oggetto viene preso il riferimento del piano in granito. Per farlo il software della CMM (PC-DMIS) richiede almeno 3 punti da cui poi viene ricavato il piano di riferimento. La misura lungo l'asse verticale (l'asse Z) viene fatta mettendo a fuoco il sistema ottico installato al posto del tastatore (come per le misure dei singoli elementi). Sono stati presi 20 punti per ogni lato lungo della trave e la misura è stata fatta per ognuno dei tre tralicci assemblati.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/mitutoyozoom.png}
        \caption{Apparato di misura per il test di flessione su tre punti. In questa configurazione abbiamo misurato la flessione, per verificare il comportamento della trave senza l'applicazione di alcun carico.}
        \label{fig:mitutoyo}
        \end{figure}
        
        Se la trave fosse perfettamente rettilinea, ci si aspetterebbe che i punti presi durante le misure seguano una flessione dovuta al peso stesso della trave, che aumenta avvicinandosi al punto centrale. Tuttavia invece, come mostrato nei grafici di fig. \ref{fig:controlloqualitapeek}, i punti non seguono un ordine preciso, indicando che la trave non è dritta. L'incertezza di misura della macchina e di 0.001 mm. Tuttavia, venendo utilizzata con un'ottica al posto del tastatore ed essendo la messa a fuoco ad opera dell'operatore e non automatica, abbiamo ritenuto più ragionevole tenere come incertezza un più conservativo 0.005 mm. Questa incertezza rimane comunque trascurabile rispetto alle misure.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/lato1travepeek.png}\\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/lato2travepeek.png}
        \caption{In alto la misura effettuata sul lato 1 della trave (rispetto all'immagine \ref{fig:mitutoyo} il lato 1 è lo spigolo verso il fotografo) in basso sul lato 2 (lo spigolo verso il PC). I risultati degli altri due tralicci sono riportati in appendice \ref{fig:controlloqualitaabs05} \ref{fig:controlloqualitaabs07}.}
        \label{fig:controlloqualitapeek}
        \end{figure} 
    
    
    \subsection{Test di flessione}
    
    Il primo test che è stato effettuato sulla struttura di supporto del modulo di VTX è la flessione su tre punti. Tutti i moduli di VTX - così come anche quelli dell'attuale VXD - presentano una sovrapposizione, che serve per assicurare la copertura angolare in $\phi$, ma anche e soprattutto per mantenere l'allineamento della geometria del rivelatore di vertice.
    \par
    A questo scopo quindi, è necessario creare una struttura di supporto il più rigida possibile, ma non solo, bisogna anche conoscere le caratteristiche flessionali della trave di supporto, così da rendere prevedibile e più precisa la posizione di partenza dei moduli durante la procedura di allineamento. Per questo motivo è stato eseguito un test di flessione sui tre prototipi assemblati. I risultati sono quindi stati confrontati con una simulazione agli elementi finiti (analisi FEM). 
    
        \subsubsection{Criticità del Test}
        
        I test sono stati fatti con differenti metodologie. Un primo test è stato effettuato utilizzando come carico una striscia di gomma flessibile, in modo che potesse simulare la distribuzione del carico che poi dovrà supportare la trave. La striscia di gomma ha una massa di $51.57\pm0.01$ g distribuita su una lunghezza di $355\pm1$ mm, una larghezza di $40\pm1$ mm e uno spessore di $3\pm0.05$ mm. Questa scelta è stata fatta per questioni di disponibilità di materiali all'interno dell'INFN e perché si prevede che il carico complessivo sarà di $\sim60$ g (stima conservativa). La seconda caratteristica di questo test da sottolineare è che le estremità della trave sono state bloccate ai blocchi di supporto con dei "clamp" appositi, come mostrato in fig. \ref{fig:clamp}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/clamp.jpg}
        \caption{Sistema di fissaggio della trave al blocco di supporto tramite clamp.}
        \label{fig:clamp}
        \end{figure}
        
        Questo primo metodo di misura è stato scelto in quanto la prima analisi FEM effettuata è stata fatta impostando un collegamento rigido, tra la trave e il blocco di supporto (come se fosse bloccata).
        \par
        Questo test viene eseguito misurando la distanza tra la base in granito della CMM e il punto centrale su entrambi i lati lunghi della trave. Viene quindi applicato il carico (semplicemente appoggiandolo alla parte superiore della struttura) e, ripetuta la misura, per sottrazione viene estratto il valore di flessione. Anche in questo caso l'incertezza è di $0.005$ mm, sia per la prima misurazione che per la seconda a carico applicato.
        \par
        La metodologia utilizzata in questo test presenta alcune criticità. La prima è che la striscia di gomma utilizzata è di 355mm e non copre quindi tutta la lunghezza del traliccio di 704mm. Il modulo completo invece avrà un carico distribuito lungo tutta la sua lunghezza. La seconda è che bloccando le estremità della trave risulta inverosimile pensare che non vengano applicate tensioni interne ad essa, torsioni o flessioni che risultano difficili da quantificare, ma che ragionevolmente non sono trascurabili ai fini del test flessionale. Infine questo test è stato eseguito solo con la trave posizionata a 0°. I moduli installati invece, saranno posizionati con simmetria radiale, coprendo tutto l'angolo $\phi$ del rivelatore. 
        \par
        Questo primo test è stato eseguito sostanzialmente per valutare la fattibilità della misura. A questo punto si è deciso quindi di migliorare la metodologia del test. In questo secondo metodo, come carico è stata utilizzata la stessa gomma, con misure differenti. Il carico applicato risulta quindi essere di $60.7\pm0.01$ g, distribuiti su una lunghezza di $525\pm1$ mm, una larghezza di $30\pm1$ mm e lo stesso spessore di $3\pm0.05$ mm. Queste è la distribuzione massima permessa con il tipo di materiale disponibile, non volendo superare i 60 g.
        \par
        Il metodo di misurazione è uguale alla prima metodologia, ma in questo caso vengono misurati 5 punti differenti per ogni lato, il primo centrale mentre gli altri a distanza di 32 mm e 96 mm, simmetricamente rispetto al punto centrale. La stessa misura è stata ripetuta con la trave posizionata a 180° e 90° in modo da valutare eventuali differenze. Per poter applicare il carico con la trave posizionata anche a 180° e 90°, la striscia in gomma è stata incollata alla trave tramite biadesivo (la massa di $60.7$ g comprende il biadesivo). Le misure sono quindi prima state eseguite tutte senza carico (a 0°, 90° e 180°) e poi ripetute a carico applicato, questo per evitare possibili deformazioni durante il fissaggio del carico.
        \par
        Sempre per evitare possibili errori di posizionamento, il piano di riferimento in questo caso, non è più la base in granito, ma diventa la superficie della trave stessa. Sono quindi stati presi quattro punti, ai quattro angoli del singolo elemento di trave (dove non ci si aspetta deformazione, in quanto coincidenti con l'appoggio della trave). La misura è stata quindi presa in riferimento al piano creato da questi quattro punti.
        \par
        Infine, le estremità della trave non sono state bloccate. La trave in ogni fase della misurazione è stata semplicemente appoggiata. Questo per evitare di applicare possibili tensioni interne create dal sistema di fissaggio. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{images/supporto90gradi.jpg}
        \caption{Sistema di appoggio della trave posizionata a 90°.}
        \label{fig:supporto90gradi}
        \end{figure}
        
        In questo modo, si è cercato di evitare il più possibile che la misura venisse condizionata da fattori esterni dovuti alla metodologia del test. Insieme alla metodologia del test sono state cambiate anche le impostazioni dell'analisi FEM. In particolare, in questa nuova simulazione, il carico è distribuito ugualmente al test. Inoltre le estremità della trave non sono più collegate rigidamente al blocco di supporto, ma sono collegate applicando una cerniera di collegamento. L'estremità della trave è quindi libera di ruotare (senza attrito) intorno allo spigolo del blocco di supporto.
        
        \subsubsection{Risultati test flessionale}
        
        Il test effettuato con la prima metodologia ha riportato dei risultati discordanti. Come mostrato in tab. \ref{tab:flessione1} infatti, la freccia creata dal carico sul traliccio fatto utilizzando gli elementi da 0.5 mm di spessore, è diversa nel caso della trave con endpieces in PEEK rispetto a quella in ABS. Se le travi fossero strutturalmente uguali tra di loro non ci dovrebbe essere una differenza così marcata. La differenza delle caratteristiche meccaniche tra il PEEK e l'ABS non giustifica questa discordanza. 
        
        \begin{table}[htbp]
            \centering
            \begin{tabular}{c|c|c|c}
                 & PEEK 0.5 & ABS 0.5 & ABS 0.7 \\
                 \hline
               0° & $0.341\pm0.007$mm & $0.429\pm0.007$mm & $0.258\pm0.007$mm \\
               90° & $0.167\pm0.007$mm & $0.223\pm0.007$mm & $0.182\pm0.007$mm \\
               180° & $0.281\pm0.007$mm & $0.371\pm0.007$mm & $0.277\pm0.007$mm
            \end{tabular}
            \caption{Risultati test di flessione primo metodo. I risultati sono discordanti tra loro. Oltre che tra le travi da 0.5mm di spessore, a 90° la trave da 0.7mm non dovrebbe avere una sagitta di valore più alto della trave da 0.5mm in PEEK.}
            \label{tab:flessione1}
        \end{table}
        
        Il secondo metodo ha invece restituito dei risultati coerenti. Gli accorgimento presi in fase di preparazione del test, e durante lo svolgimento di esso, sono stati sensibili. Essendo fatta misurando cinque differenti punti, i risultati sono mostrati sotto forma di grafico in fig. \ref{fig:flexion0gradi}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/flexion0gradi.png}
        \caption{Risultati del test flessionale a 0°. Sull'asse X è rappresentata la distanza dal punto centrale del lato lungo della trave. Sull'asse Y sono rappresentate le sagitte corrispondenti. Il valore \# FlexC, corrisponde alla media tra i due valori centrali.}
        \label{fig:flexion0gradi}
        \end{figure}
        
        In questo caso i risultati a 0° sono coerenti tra loro. La flessione delle travi da 0.5 mm sono simili, mentre la trave da 0.7 mm ha mostrato una flessione minore, come ci si aspettava.
        \par
        Il test è quindi proseguito con le misure di flessione a 180°. In questo caso, la misura dei punti alla stessa distanza su entrambi i lati risulta impossibilitata dalla geometria della trave. I tralicci di rinforzo obliqui nascondono all'ottica il punto di misura su uno dei due lati. Si è optato quindi per misure differenti a seconda del lato. I risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:flexion180gradi}.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/flexion180gradi.png}
        \caption{Risultati del test flessionale a 180°. Sull'asse X è rappresentata la distanza dal punto centrale del lato lungo della trave. Sull'asse Y sono rappresentate le sagitte corrispondenti. In questo caso il valore \# FlexC, corrisponde semplicemente al valore centrale.}
        \label{fig:flexion180gradi}
        \end{figure}    
        
        Anche in questo caso i risultati sono coerenti. Innanzi tutto i valori sono simili ai risultati del test fatto a 0°, inoltre sono anche compatibili tra di loro. 
        \par
        Il test si è quindi concluso con le misure di flessione a 90°. Con la trave posta a 90° risulta un solo lato da misurare: lo spigolo superiore risultante dalla rotazione della trave. Tuttavia, questo spigolo non è orizzontale, ma inclinato di 60° rispetto al piano orizzontale (lato di un triangolo equilatero ruotato di 90°). Questa caratteristica rende meno affidabile la misurazione essendo impossibile recuperare l'esatto punto di misura, prima e dopo l'applicazione del carico. 
        \par
        Per ovviare a questo problema, si è cercato di recuperare il punto esatto prima e dopo l'applicazione del carico misurando lungo lo spigolo della trave. Tuttavia, il laminato di carbonio tagliato ad acqua presenta diverse imperfezioni lungo la linea di taglio (fare riferimento alla fig. \ref{fig:updownexample}). Tra la prima e la seconda misura c'è quindi il rischio di incappare in un punto di valle o di cresta della linea di taglio e quindi sfalsare la misura. Purtroppo anche questo problema è difficilmente quantificabile.
        \par
        I risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:flexion90gradi}.
       
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/flexion90gradi.png}
        \caption{Risultati del test flessionale a 90°. Sull'asse X è rappresentata la distanza dal punto centrale del lato lungo della trave. Sull'asse Y sono rappresentate le sagitte corrispondenti. Anche questo caso il valore \# FlexC, corrisponde semplicemente al valore centrale.}
        \label{fig:flexion90gradi}
        \end{figure}  
        
        Nel caso a 90° i risultati mostrano subito una incompatibilità tra le due travi da 0.5 mm. Dai risultati sembrerebbe che i problemi esposti sopra abbiano riguardato solo la misura del punto centrale sulla trave in PEEK.
        \par
        A questo punto i risultati ottenuti sono stati confrontati con le analisi FEM. Anche in questo caso sono sorte alcune criticità. La sezione seguente è dedicata proprio a questo confronto.
    
    \subsection{Confronto con modello simulato}
    Un'analisi agli elementi finiti (FEA), si basa sul metodo degli elementi finiti (FEM), che è una tecnica numerica. Tramite questa tecnica numerica, problemi complessi descritti da equazioni alle derivate parziali vengono approssimati descrivendoli con equazioni algebriche. Questo tipo di analisi trova applicazioni in molti ambiti in cui gli oggetti da analizzare hanno geometrie complesse, ma non solo. Un'analisi agli elementi finiti trova applicazioni anche in tutti quegli ambiti in cui la precisione dell'analisi può essere variabile, come ad esempio un crash test, in cui ci si interessa soprattutto del punto di impatto. In tutti i casi in cui un'analisi nel continuo risulta impossibile o inapplicabile si può ricorrere ad un'analisi agli elementi finiti.
    \par
    Nel nostro caso, l'analisi agli elementi finiti è stata usata per simulare il test di flessione su tre punti e anche per il test vibrazionale di cui parlerò nella prossima sezione.
    
        \subsubsection{Criticità del modello simulato}
        La simulazione di una struttura composita presenta delle criticità intrinseche. Le caratteristiche di un oggetto in materiale composito dipendono sia dalle specifiche dei materiali che lo compongono, sia dai processi con cui viene prodotto: il tipo di cura che viene fatta ad esempio (temperatura, pressione, tempo di cura ecc), determina profondamente le caratteristiche del prodotto finito. Solitamente vengono creati dei provini appositi per caratterizzare il materiale di partenza. I risultati delle caratterizzazioni vengono quindi inseriti all'interno del software di simulazione (nel nostro caso ANSYS) e vengono utilizzate per le simulazioni dell'oggetto finito. 
        \par
        Nel nostro caso, la caratterizzazione del materiale di partenza non è ancora stata fatta. Le caratteristiche inserite all'interno di ANSYS derivano dalle specifiche dei materiali che compongono il composito. È stato creato su ANSYS un "ply" composto da fibra M46J da 130g/$\mathrm{m}^2$, impregnata di resina epossidica al 60\%. Le specifiche meccaniche derivano dalle caratterizzazioni fatte dalla Torayca, l'azienda produttrice (in appendice sono presenti le specifiche utilizzate, fig. \ref{fig:specM46J}). ANSYS offre quindi un tool, chiamato ACP. ACP, partendo dalle caratteristiche dei materiali che compongono un ply, si occupa di creare un materiale composto da quattro plies disposti ortogonalmente in maniera simmetrica: 0°-90°-90°-0°. Tuttavia, la caratterizzazione di un materiale fatta in questo modo, derivando da semplici caratteristiche a priori e non da valori empirici post produzione, è per forza di cose imprecisa.
        \par
        Le condizioni al contorno inoltre, non sempre sono semplici da riprodurre all'interno della simulazione. Nel nostro caso ad esempio, gli endpieces sono collegati al blocchetto di supporto con un vincolo che gli permette di ruotare liberamente attorno allo spigolo del supporto, ma non di scorrere (vedi fig. \ref{fig:flessioneansys}). L'attrito tra gli endpieces e il blocchetto di supporto non è stato implementato. Il collegamento utilizzato è quindi una semplice cerniera, che non corrisponde perfettamente alla realtà.
        
        \subsubsection{Risultati}
        Il modello simulato corrisponde a metà della trave. La trave, essendo simmetrica, non ha bisogno di essere simulata per intero, è sufficiente utilizzare i risultati ottenuti dai singoli "nodi" (gli elementi che compongono la simulazione) e specchiarli sull'altra metà di trave. Simulare l'intera trave vorrebbe dire far fare al calcolatore due volte gli stessi calcoli. Il carico è stato applicato allo stesso modo di come è stato applicato nei test in laboratorio. Un frame della simulazione è riportato in fig. \ref{fig:flessioneansys}
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/flessioneansys.png} \\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/flessioneendpiecesansys.png}
        \caption{In alto il risultato della simulazione del test di flessione. In basso un'immagine che rappresenta il vincolo applicato nella simulazione, tra endpieces e blocchetto di supporto.}
        \label{fig:flessioneansys}
        \end{figure}         
        
        I risultati mostrano una flessione massima di 0.142 mm e 0.131 mm sui due lati della trave, nel loro punto centrale. La deformazione massima si ha nei punti centrali dei supporti di rinforzo centrali, dove si arriva ad oltre mezzo millimetro di deformazione. La deformazione di quella parte delle trave, non è stata misurata in laboratorio in quanto il carico copre il punto di misurazione.
        \par
        Questi risultati sono discordanti rispetto ai risultati ottenuti dai test in laboratorio. Bisogna tenere in considerazione però, che i tralicci assemblati sono oggetti estremamente delicati e sono stati incollati a mano. In alcuni punti inoltre, sono state applicate delle forze esterne durante l'incollaggio per far combaciare i singoli elementi che compongono il traliccio finito. Queste forze possono quindi aver creato delle tensioni interne alla trave non trascurabili, ma che sono tuttavia impossibili da quantificare. Come mostrato dai controlli di qualità infatti, le travi sono tutt'altro che dritte e risulta inoltre difficile valutare quanto siano ruotate, oltre che non rettilinee nella loro direzione longitudinale. Queste considerazioni, insieme a quelle esposte nel paragrafo precedente sulla simulazione, rendono il risultato della simulazione comunque accettabile. Sicuramente però in futuro andranno migliorate le condizioni della simulazione, oltre che creato un protocollo più stringente d'assemblaggio dei moduli.
        \par
        Nel loro insieme, si può comunque concludere che i tralicci di supporto hanno dato risultati incoraggianti nei test di flessione. Una flessione dell'ordine di 400-500 $\mu$m, è infatti abbondantemente all'interno delle specifiche richieste per questi moduli. Un concetto di sistema di supporto come quello proposto in questa sezione, è quindi una strada che ha senso venga approfondita e ottimizzata ulteriormente.
        
    \subsection{Test vibrazionale}
    Il secondo test per caratterizzare il modulo di VTX è stato il test vibrazionale. Un test di questo tipo si rende necessario essenzialmente per due ragioni. La prima è che il centro di ricerca KEK è localizzato in un'area ad alta intensità sismica, avendo mediamente una scossa di terremoto ad alta intesità a settimana. Si rende necessario quindi eseguire un test vibrazionale per essere sicuri che i componenti di VTX abbiano delle frequenze proprie di risonanza molto più alte delle frequenze caratteristiche dei terremoti.
    \par
    Il secondo motivo è logistico: è molto improbabile che l'assemblaggio dei singoli moduli avvenga direttamente sul sito dell'esperimento. Durante il trasporto, gli oggetti che compongono VTX subiranno delle vibrazioni tipiche dei trasporti via terra, via nave, o via aereo. Bisogna quindi essere certi che le frequenze di risonanza del modulo di VTX non cadano all'interno delle regioni di frequenza presenti durante il trasporto.
    \par
    Come per il test flessionale, anche in questo caso sì è svolto tutto all'interno dei locali INFN della sezione di Pisa. Per questo test è stato utilizzato esclusivamente il modulo con gli endpieces in PEEK, in quanto le differenti rigidità meccaniche dell'ABS e del PEEK creerebbero differenti frequenze normali da parte del modulo. Dato che in definitiva il prototipo è stato progettato con gli endpieces in PEEK, testare i tralicci con gli endpieces in ABS sarebbe stato inutile.
    \par
    Il test avviene tramite una macchina che crea una sollecitazione con una determinata accelerazione impostabile. Il tipo di sollecitazione che la macchina è in grado di dare è sinusoidale prolungata nel tempo, impulsiva, o random in frequenza. Nel nostro caso è stata utilizzata solo la sollecitazione sinusoidale con un range di frequenza tra i 10 Hz e i 1000 Hz. L'accelerazione impressa dal macchinario nel nostro caso varia da 0.1 g a 0.6 g, dove 1 g corrisponde all'accelerazione gravitazionale. Questi valori sono stati scelti essendo gli stessi valori utilizzati a suo tempo per i test vibrazionali dei moduli di SVD. Nel nostro test il macchinario utilizzato è il "Vibrational Test System TV 5220-120".
    \par
    Inviata la "sollecitazione", la macchina legge la risposta tramite un accelerometro fissato in maniera rigida all'oggetto da verificare e ne salva i dati.
    \par
    La macchina va collegata in maniera rigida al traliccio, in modo che il sistema di supporto non influenzi la risposta in frequenza del traliccio. Per farlo, l'officina meccanica dell'INFN di Pisa ha realizzato una struttura di supporto ad hoc. L'oggetto, ricavato dal pieno da un blocco unico di alluminio, è mostrato in fig. \ref{fig:supporto}.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/supportotestvibr.png}
        \caption{Supporto in alluminio per il test vibrazionale con installato il traliccio da testare.}
        \label{fig:supporto}
        \end{figure}      
    
    Per prima cosa è stato effettuato un test con il solo traliccio di supporto in alluminio. Questo per verificare la fattibilità del test, ma soprattutto per conoscere i modi normali di vibrazione del supporto. In questo caso l'accelerometro è stato quindi fissato direttamente sul supporto. Il risultato di questo primo test è mostrato in fig. \ref{fig:vibrationaltestsupport}
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/vibrationaltestsupport.png}
        \caption{Risultato test vibrazionale del solo supporto in alluminio. La linea blu mostra l'input di sollecitazione dato dalla macchina, mentre la linea nera rappresenta l'accelerazione in output misurata dall'accelerometro. Le spike si mostrano nelle frequenze di risonanza del supporto. La prima risonanza risulta quindi essere intorno ai 300 Hz.}
        \label{fig:vibrationaltestsupport}
        \end{figure}    
        
    Nel grafico è mostrata la prima frequenza di risonanza a $\sim 300$ Hz. La risposta dell'accelerometro in questo caso è molto precisa in quanto la struttura, essendo molto rigida, è in grado di seguire perfettamente le sollecitazioni date dalla macchina, tranne nei punti esatti di risonanza. Come vedremo, non si può dire lo stesso della trave. 
    \par
    Le frequenze dei terremoti possono variare tra 1 Hz e i 25 Hz, sotto ai 10 Hz lo "shaker" non ci permette di effettuare test, inoltre ci sembra ragionevole pensare che non ci siano frequenze di risonanza sotto ai 10 Hz. Per quanto riguarda le frequenze tipiche durante il trasporto, queste vengono fornite direttamente dalle compagnie di trasporto. In fig. \ref{fig:fedex}, a titolo di esempio, è mostrato lo spettro in frequenze tipico, che un oggetto deve sopportare durante un trasporto intercontinentale con la compagnia FedEx.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/FedEx.png}
        \caption{Frequenze di trasporto, fornite dalla compagnia di trasporti FedEx. A sinistre le frequenze tipiche di un trasporto su gomma, a destra quelle di un trasporto tramite aereo.}
        \label{fig:fedex}
        \end{figure}    
        
    Dalla fig. \ref{fig:fedex} si evince che frequenze di risonanza sotto ai 100 Hz potrebbero risultare problematiche durante il trasporto via aria.
    \par
    A questo punto abbiamo preparato il test del traliccio, bloccandolo al supporto in alluminio con due viti M4 per ogni estremità. L'accelerometro è stato posto nel punto centrale del traliccio, sul lato dove le aste di rinforzo non convergono, come mostrato in fig. \ref{fig:vibrationaltest}
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/posizionamentoaccelerometro.jpg}
        \hfill
        \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/supportoetrave.jpg}
        \caption{A sinistra il posizionamento dell'accelerometro, fissato al traliccio utilizzando della colla a caldo. A destra l'apparato di misura con supporto di alluminio e traliccio fissati allo shaker che sottopone la struttura a vibrazione.}
        \label{fig:vibrationaltest}
        \end{figure}      
        
    A questo punto abbiamo fatto partire il test. Anche in questo caso abbiamo dato come input un'onda sinusoidale tra i 10 Hz e i 1000 Hz con un'accelerazione massima di 0.6 g. Lo "scan" in frequenza dura circa 3 minuti, i risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:vibrationaltesttruss}.
    
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/vibrationaltesttruss.png} \\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/vibrationaltesttruss200hz.png}
        \caption{In alto i risultati del test tra 10 Hz e 1000 Hz. In basso lo stesso grafico limitato alle frequenze tra 10 Hz e 200 Hz. La linea blu corrisponde alla sollecitazione data in input dalla macchina, la linea nera all'accelerazione letta dall'accelerometro.}
        \label{fig:vibrationaltesttruss}
        \end{figure}     
        
    I risultati del test fatto sulla trave sono più difficili da interpretare. Essendo molto meno rigida del supporto in alluminio, la trave tende ad oscillare più facilmente in risposta ad una sollecitazione esterna. Attorno ai 100 Hz si nota che l'accelerometro legge una risposta sensibilmente più marcata rispetto all'input dato. Tuttavia, non si è ritenuto di considerarlo una vera e propria frequenza di risonanza della trave. La prima frequenza di risonanza, è stata identificata in un intorno di 250 Hz, al di sopra dei limiti di attenzione imposti.
    \par
    Come nel caso del test di flessione, questi risultati sono stati confrontati con un'analisi agli elementi finiti.
    
        \subsubsection{Confronto col modello simulato}
        Per l'analisi FEM è stato utilizzato lo stesso modello creato per la simulazione del test flessionale. Il modello è mostrato in fig. \ref{fig:modelloansys}. Nel modello è presente solo metà della struttura, avendone sfruttato la simmetria. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/disegnoansystrave.png}
        \caption{Modello ANSYS del traliccio.}
        \label{fig:modelloansys}
        \end{figure} 
        
        Applicando alla simulazione le stesse condizioni al contorno applicate al test, quindi tra i 10 Hz e i 1000 Hz, si ottengono i risultati mostrati in fig. \ref{fig:vibrationalsimulation}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/vinrationalsimulation.png}
        \caption{Risultati della simulazione ANSYS. Il grafico mostra l'accelerazione misurata sul traliccio in funzione della frequenza.}
        \label{fig:vibrationalsimulation}
        \end{figure}  
        
        I risultati di questa simulazione mostrano che la prima frequenza di risonanza si trova in un intorno di 200 Hz. Anche se non sono perfettamente sovrapponibili con i risultati del test vero e proprio, possiamo comunque ritenerci soddisfatti della simulazione, ricordando che la prima risonanza del test era in un intorno di 250 Hz.
        \par
        Possiamo concludere quindi che il test vibrazione del prototipo di modello per VTX ha dato un riscontro positivo. Non ci dovrebbero essere problemi, né per quanto riguardano i terremoti a KEK, né per quanto riguarda l'eventuale trasporto del modulo.
        \par
        Nella prossima sezione passerò quindi alla caratterizzazione elettrica del circuito flex che farà anche esso parte del modulo del layer 5 di VTX.


\section{Caratterizzazione elettrica del cicruito flex}
Il prototipo di circuito flex in rame è stato testato per verificarne le caratteristiche elettriche. L'interesse dei due test proposti in seguito è quello di verificare il disturbo al segnale introdotto dal circuito. Ricordando che la larghezza di banda attesa per il sensore sarà di circa $\sim320$ Mbits/s, significa che il circuito deve essere in grado di mantenere leggibile un segnale di un'onda quadra a $\sim160$ MHz. I test qui proposti sono stati fatti utilizzando le linee di trasmissione più lunghe (quindi quelle che più disturbano il segnale) del circuito flex.

    \subsection{Test diagramma ad occhio}
    Il primo test che è stato eseguito è quello del diagramma ad occhio. In questo tipo di test, un'onda quadra viene inserita ad uno dei capi del circuito, mentre all'altro capo viene collegato un oscilloscopio. Impostando l'oscilloscopio per questo tipo di test, il software interno sovrappone la parte alta e bassa dell'onda quadra. In questa configurazione, un'onda quadra ideale risulterebbe come una serie infinita di rettangoli disposti su una linea, uno a fianco all'altro. Un'onda quadra reale - e quindi deformata - invece risulta come una serie infinita di forme simili a quelle di un occhio appunto.
    \par
    Nel nostro caso è stata utilizzata in ingresso un'onda quadra da 250 MHz, all'altro capo del circuito invece è stato collegato l'oscilloscopio SDA 808Zi-A, prodotto dalla Teledyne Lecroy. In fig. \ref{fig:esperimentoochio} è mostrato l'apparato di misura utilizzato.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/esperimentoocchio.jpg}
    \caption{Apparato di misura per il test del diagramma ad occhio.}
    \label{fig:esperimentoochio}
    \end{figure}  
    
        \subsubsection{Risultati test diagramma ad occhio}
        I risultati ottenuti dal test del diamgramma ad occhio sono mostrati in fig. \ref{fig:diagrammaadocchio}.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/eye-driver-250MHz1.png}
        \caption{Risultati test diagramma ad occhio. Il grafico mostra la tensione in funzione del tempo, misurata all'estremità del circuito opposta alla sorgente.}
        \label{fig:diagrammaadocchio}
        \end{figure}        
    
        La figura mostra che il segnale è ancora perfettamente leggibile a 250 MHz e che il livello basso da quello alto è ben distinguibile. La linea rossa interna all'occhio corrisponde al più piccolo occhio possibile con una probabilità di errore compresa tra $10^{-19}$ e $10^{-21}$ (le due linee corrispondenti sono quasi sovrapposte). Questo significa quindi che, mediamente, avviene un diagramma ad occhio piccolo come quello mostrato dalla linea rossa, ogni $10^{21}$ picchi d'onda. 
        \par
        Il protocollo di trasmissione dati che verrà probabilmente utilizzato, è il protocollo LVDS. Nel protocollo LVDS un segnale viene considerato 1 quando supera i 100 mV e zero quando rimane al di sotto di -100 mV. Con questo limite di ampiezza si è stimato che il segnale possa rimanere leggibile fino ad un bit rate di 670 Mbits/s, molto al di sopra della soglia di $\sim320$ Mbits/s posta come obiettivo.
    
    \subsection{Test di attenuazione}
    Il secondo test che è stato eseguito è stato la misura di attenuazione del circuito. Il test viene fatto dando in input al circuito un'onda quadra con una frequenza compresa tra gli 0 Hz e 5 GHz, al capo opposto del circuito viene letta l'attenuazione del segnale. L'attenuazione è definita come $A = -10\mathrm{log}_{10}(P_{out}/P_{in})$ dove $P$ indica la potenza. 
    \par
    Nel nostro caso, è stato utilizzato un oscilloscopio Agilent DCA-X 86100D, creato appositamente per questo tipo di misure. Lavorando a frequenza così alte l'oscilloscopio deve prima di tutto essere calibrato. Per farlo viene fatto un primo test con i soli cavi e due interfacce cavo-flex saldate tra di loro, creando quindi una condizione equivalente a quella del test, ma senza il circuito flex nel mezzo. Questa configurazione è mostrata in fig. \ref{fig:interfacciaflex}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/interfaccia.jpg}
    \hfill
    \includegraphics[angle=90, width=0.49\textwidth]{images/interfacciaflex.jpg} \\
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/schematestrif.png}
    \caption{In alto a sinistra le due interfacce saldate tra loro per simulare il disturbo creato dai cavi e dall'interfaccia, necessario a calibrare il test. In alto a destra l'interfaccia cavo-flex di input saldata sul circuito flex, all'altro capo è presente una seconda interfaccia identica che funge da output flex-cavo. In basso lo schema di come è configurato il set-up del test.}
    \label{fig:interfacciaflex}
    \end{figure}      
    
    A questo punto, utilizzando altre due interfacce identiche, è stato inserito nel mezzo dell'apparato il circuito flex. Uno schema di come viene impostato il test è mostrato in fig. \ref{fig:interfacciaflex}. A questo punto viene inviato lo stesso segnale all'apparato e ne vengono salvati i dati. 

        \subsubsection{Risultati test di attenuazione}
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/attenuazione.png}
        \caption{Risultati test di attenuazione del circuito flex. L'attenuazione è misurata in dB in funzione della frequenza.}
        \label{fig:attenuazione}
        \end{figure}        
        
        In figura \ref{fig:attenuazione} è mostrato che a 500 MHz l'attenuazione è di -3.56 dB, ovvero circa il 66\% del segnale di input. In questi risultati bisogna però tenere in considerazione che il test è stato fatto con il circuito in rame. L'alluminio invece aumenterebbe la resistenza del circuito da $\sim16$ $\Omega$ a $\sim26$ $\Omega$ in continua. Per questo motivo il circuito in alluminio dovrà essere ridisegnato per mantenere la stessa caduta di potenziale di 100 mV. Lo stesso test dovrà essere dunque ripetuto.
        \par
        I risultati ottenuti con il circuito in rame ci lasciano comunque ragionevolmente ottimisti riguardo ai risultati dei futuri test sul circuito in alluminio.